\chapter{Solución desarrollada}
\label{cap:solucionDesarrollada}

	En este capítulo se muestra la arquitectura final del sistema y las herramientas que se han empleado para la realización del TFM.

\section{Arquitectura del sistema}

	La arquitectura de la aplicación está desarrollada bajo la base de datos relacional \emph{MariaDB}, dando lugar a una fácil escalabilidad gracias a las opciones que tiene para la replicación\cite{mariaDbHighPerformance}. A pesar de esto, para las búsquedas relacionadas con texto no se emplea directamente la BD si no que se emplea el motor de búsqueda \emph{Elasticsearch}\cite{elasticsearchGuide}.
	
	La aplicación provee un servicio web bajo una arquitectura \emph{RESTful} en el lado del servidor, o \emph{back end}, creada con \emph{Spring Boot}\cite{restSpring,springWebService,springBootBook}. Mediante el componente de \emph{Spring Security} y un sistema de autenticación basada en \emph{token} de sesión sin estado asegura el acceso a la API\cite{springSecurityEssentials,rfc7519}. La aplicación de del lado cliente, o \emph{front end}, realiza las peticiones \emph{HTTP} mediante el uso de \emph{AngularJS}\cite{http,angularJsEssentials}. Los usuarios pueden realizar peticiones directamente hacía el servicio web \emph{RESTful} o usando la interfaz web.
	
	En la figura \ref{fig:solution:architecture} se muestra la arquitectura global de la aplicación con todos sus componentes en un despliegue. En la parte inferior a la derecha se encuentran las BD para el almacenamiento y los motores de búsqueda \emph{Elasticsearch}. A continuación, en la parte superior derecha, se muestran los componentes del \emph{back end}. Se puede ver que la capa de servicios se comunica con los \emph{CPDs} que tiene las colas de trabajo para ejecutar las simulaciones. Por último la parte del \emph{front end} está escrita con \emph{AngularJS} para mostrarle a los usuarios una interfaz con la que usar la aplicación.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{solucion/figures/architecture.pdf}
	\caption{Arquitectura global de la aplicación.}
	\label{fig:solution:architecture}
\end{figure}
	
	Además, en el apéndice \ref{ap:instruccionesCompilarYejecutar}, se explica como configurar los diferentes servidores y cómo hacer que el sistema tenga varios nodos para que la carga de trabajo se distribuya. La arquitectura del sistema que se explica en el apéndice \ref{ap:instruccionesCompilarYejecutar} se muestra en la figura \ref{fig:solution:architectureSystem}.
	
\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{solucion/figures/architectureSystem.pdf}
	\caption{Arquitectura propuesta del sistema.}
	\label{fig:solution:architectureSystem}
\end{figure}	
	
\section{Herramientas utilizadas}

\subsection{Navicat Premiun}

	Para la ver la configuración de la base de datos poder ver que los esquemas se creaban acorde a lo especificado en \emph{Liquibase} se ha usado \emph{Navicat Premiun} que es un sistema para administrar diferentes SGBD\cite{navicat}.

\subsection{Omnigraffle Professional}

	Para la creación de diagramas tanto de arquitectura como los diagramas de clases entre otros se ha empleado la herramienta \emph{Omnigraffle Pro}\cite{omnigraffle}.

%\subsection{Omniplan}
%
%	\emph{Omniplan} es una aplicación para la gestión de proyectos\cite{omniplan}. Se utiliza para la planificación del proyecto junto con la definición de las iteracciones más representativas del proyecto en hitos y su visualización en diagramas de \emph{Gantt}\cite{gantt}.

\subsection{IntelliJ Idea}

	Para el desarrollo de la aplicación se ha utilizado el \emph{IDE IntelliJ Idea} con la licencia gratuita para estudiantes\cite{intellijIdea}.

\subsection{Git}

	Se ha utilizado \emph{Git} como control de versiones y se ha empleado el repositorio de \emph{Bitbucket} para mantener los cambios entre versiones de la aplicación\cite{gitBook,bitbucket}.